<?xml version="1.0"?>
<article xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" version="2"> 
	<meta>
		<newsletter shortid="AC" longid="ESACACAR_EU030105">
			<nl>ESACACAL</nl> 
			<volume>03</volume> 
			<number>01</number> 
			<page>05</page>
			<subpage>01</subpage> 
			<date day="12" month="05" year="2003"/>
		</newsletter>
	</meta> 
	<content> 
		<keyword>ADMINISTRADORES</keyword> 
		<title>¿Cómo me retribuyo?</title> 
			<intro><p>Usted tiene una SL con varios colegas. Y, aunque no trabaja en ella, forma parte de su Consejo de Administración. ¿Qué debe hacer para poder percibir una retribución por este motivo?</p></intro> 
			<body> <p>Usted ha leído en la prensa que los consejeros de los grandes bancos ganan una buena pasta por el simple hecho de serlo. ¿Puede hacer lo mismo con su SL, aunque usted no trabaje en ella?</p> 
				<subtitle>Retribuido</subtitle> <p>El cargo de administrador (o de miembro del consejo de administración) puede ser gratuito o retribuido. <b>Apunte.</b> Si los estatutos no dicen nada se considera que el ejercicio del cargo es gratuito. Por ello, si quiere que el cargo sea remunerado, deberá modificarlos, indicando además cómo se fijará cada año la retribución.</p> <p><b>Concreto.</b> El sistema de retribución que fije en los estatutos deberá ser concreto. No será válido que se establezcan varias alternativas y que la junta general pueda elegir después, cada año, entre alguna de ellas. <b>Apunte.</b> Las alternativas que le otorga la ley son las siguientes:</p> <p>• <b>Porcentaje de beneficios.</b><i> </i>Los estatutos pueden fijar que la retribución será un porcentaje sobre el beneficio, sin que pueda superarse en ningún caso el 10% del beneficio <i>repartible </i>entre los socios. <b>Apunte.</b> Pero esto no significa que deba repartirse dividendo para que los administradores tengan derecho a su retribución. <i>La ley habla de beneficio repartible, no de beneficio repartido.</i> </p> <p>• <b>Remuneración fija.</b> Si la retribución no tiene como base los beneficios, será una cantidad fija, que no tiene por qué estar predeterminada en los estatutos. Aquí sí que la junta de socios puede acordar, cada año, el importe que estime conveniente, tomando como base el número de reuniones del consejo realizadas, el volumen de negocio de la empresa, o el volumen de negocio respecto a determinado producto, etc.</p> <p>• También puede combinar los dos sistemas anteriores, o establecer uno principal y otro subsidiario (por ejemplo, si hay beneficios, establecer el primer sistema; y si no los hay, el segundo).</p> <p><b>Varios administradores. </b>Si son varios administradores pero no se dice nada en los estatutos, se entenderá que la retribución se reparte a partes iguales entre todos ellos. <b>Apunte.</b> Téngalo en cuenta (si ustedes son varios administradores es posible que alguno tenga más trabajo al preparar las reuniones o los temas a tratar). En este caso, será válido que establezcan en los estatutos las siguientes menciones:</p> <p>• Pueden establecer ya los porcentajes que se asignan a cada uno de ustedes.<i/></p> <p>• También pueden establecer los <i>criterios generales</i> conforme a los cuales se ha de proceder al reparto, sin necesidad de concretar la cuantía que corresponda a cada uno.<i/></p> <p>• Si forman un consejo de administración, pueden indicar que sea éste quien reparta la retribución entre sus miembros, en la proporción que libremente acuerden. <b>Apunte.</b> O también pueden indicar que sea la junta general de socios quien decida este reparto.<i/></p> 
				<subtitle>Modificación</subtitle> <p>Para modificar los estatutos los administradores deberán convocar a los socios, indicando el motivo de la reunión (recuerde que si los estatutos lo prevén, puede convocarlos por correo certificado con acuse de recibo, sin necesidad de publicar un anuncio en la prensa). <b>Apunte.</b> Si los estatutos no determinan otra cosa, su modificación exige el voto favorable de más de la mitad de los votos correspondientes a las participaciones en que se divide el capital social. </p>
			</body> 
			<conclusion>
				<p>Si quiere cobrar y los estatutos no dicen nada, modifíquelos con el voto favorable de más de la mitad de los votos. Indique de manera concreta cómo se determinará la retribución.   </p>
			</conclusion>
	</content>
</article>
